\section{Výroková logika: syntax a sémantika výrokových formulí, pravdivostní ohodnocení, logický důsledek, ekvivalence a jejich zjišťování. Universální systém logických spojek, disjunktivní a konjunktivní normální tvary, úplné a minimální tvary.}
\textbf{Prvotní výrok} je jednoduchá oznamovací věta, u které má smysl se ptát, zda je či není pravdivá. Prvotní výroky označujeme tiskacími písmeny, kterým říkáme prvotní formule.


\textbf{Pravdivostní ohodnocení} $v$ je zobrazení z množiny prvotních výroků do množiny $\{0,1\}$. Pokud pro prvotní výrok $A$ platí $v(A) = 1$, řekneme, že výrok $A$ je pravdivý při ohodnocení $v$. Pokud platí $v(A) = 0$, řekneme, že je nepravdivý při ohodnocení $a$.


\noindent 
\textbf{Jazyk výrokové logiky} obsahuje:
\begin{itemize}
	\item symboly pro prvotní formule -- $A, B, \dots$
	\item logické spojky -- $\neg, \wedge, \vee, \Rightarrow, \Leftrightarrow$
	\item závorky -- $\left(\right)$
\end{itemize}
\noindent
\textbf{Formule výrokové logiky} definujeme takto:
\begin{itemize}
	\item Prvotní formule je výroková formule.
	\item Jsou-li $A$ a $B$ formule, pak jsou i $\neg A, \left( A \wedge B \right), \left( A \vee B \right), \left( A \Rightarrow B \right)$ a $\left( A \Leftrightarrow B \right)$ výrokové formule.
	\item Formule je řetězec symbolů sestavený podle pravidel 1. a 2. v konečně mnoha krocích.
\end{itemize}
\noindent
Formule $A$ je:
\begin{itemize}
	\item \textbf{tautologie} $\top$, právě když pro každé ohodnocení $v$ je $v(A) = 1$,
	\item \textbf{kontradikce} $\bot$, právě když pro každé ohodnocení $v$ je $v(A) = 0$,
	\item \textbf{splnitelná}, právě když alespoň pro jedno ohodnocení $v$ je $v(A) = 1$.
\end{itemize}
Formule $A$ a $B$ jsou \textbf{logicky ekvivalentní} právě tehdy, když pro každé ohodnocení $v$ je $v(A) = v(B)$ . Píšeme  $A\mid=\mid B$.


Formule $B$ je \textbf{logickým důsledkem} formule $A$, právě když pro každé ohodnocení $v$, pro které $v(A)=1$, je i $v(B)=1$. Píšeme $A\mid=B$, říkáme též $B$ \textbf{vyplývá} z $A$.


Množina logických spojek tvoří \textbf{univerzální systém}, právě když ke každé formuli existuje logicky ekvivalentní formule, která obsahuje pouze tyto spojky.
Tyto množiny spojek tvoří univerzální systémy:
\begin{itemize}
	\item $\left\{ \neg, \vee \right\}$
	\item $\left\{ \neg, \wedge \right\}$
	\item $\left\{ \neg, \Rightarrow \right\}$
\end{itemize}
\noindent
\textbf{Shefferův symbol} neboli NAND, který značíme $\uparrow$, definujeme vztahem:
$$A \uparrow B \mid=\mid\neg \left( A \wedge B \right).$$
\noindent
\textbf{Peirceovu šipku} neboli NOR, kterou značíme $\downarrow$, definujeme vztahem:
$$ A \downarrow B \mid=\mid\neg \left( A \vee B \right).$$

\textbf{Shefferův symbol} i \textbf{Peircova šipka} tvoří \textbf{univerzální systém spojek} (jednoprvkový).
\begin{definition}[\textbf{DNT A KNT}]
	\noindent
	\begin{itemize}
		\item \textbf{Literál} je prvotní formule nebo negace prvotní formule, např. $\left( \neg A, \neg B, C, D \right)$.
		\item \textbf{Implikant} je literál nebo konjunkce několika literálů, např. $\left( A \wedge \neg B \wedge \neg C \right)$.
		\item \textbf{Klauzule} je literál nebo disjunkce literálů, např. $(A \vee \neg B; \neg A \vee C \vee B; \neg C)$.
		\item Formule je v \textbf{disjunktivním normálním tvaru}, \textbf{DNT}, jestliže je implikant nebo je disjunkce několika implikantů.
		\item 	Formule je v \textbf{konjunktivním normálním tvaru}, \textbf{KNT}, jestliže je klausulí nebo konjunkcí několika klausulí.
	\end{itemize}
\end{definition}
Příklad formulí:
\begin{itemize}
	\item $(A \wedge B \wedge C) \vee (\neg A \wedge \neg C)$ -- \textbf{DNT}
	\item $A$; $\neg A$; $A \vee B$; $A \wedge \neg B$ -- \textbf{DNT}
	\item $(A \vee \neg B) \wedge (\neg A \vee C) \wedge \neg C$ -- \textbf{KNT}
	\item $A$; $\neg A$; $A \wedge \neg B$; $A \vee B$ -- \textbf{DNT i KNT}
\end{itemize}
\begin{definition}[Existence DNT a KNT]
	Ke každé formuli \textbf{existuje formule logicky ekvivalentní}, která je v \textbf{DNT}, a formule logicky ekvivalentní, která je v \textbf{KNT}.
\end{definition}

\begin{definition}[Úplný disjunktivní a konjunktivní normální tvar]
	\noindent
	\begin{itemize}
		\item \textbf{Minterm} je implikant, který obsahuje všechny prvotní formule.
		\item \textbf{Maxterm} je klauzule, která obsahuje všechny prvotní formule,
		např. $(A \vee B \vee \neg C, \neg A \vee B \vee \neg C)$.
		\item Formule je v \textbf{úplném disjunktivním normálním tvaru}, jestliže je disjunkcí mintermů.
		\item Formule je v \textbf{úplném konjunktivním normálním tvaru}, jestliže je konjunkcí
		maxtermů.	
	\end{itemize}
\end{definition}
Příklady:
\begin{itemize}
	\item  $(A \wedge \neg B \wedge C) \vee (\neg A \wedge B \wedge \neg C)$ --úplný DNT
	\item $(A \vee \neg B \vee C) \wedge (\neg A \vee B \vee \neg C)$ -- úplný KNT
\end{itemize}

\begin{definition}
	Disjunktivní tvar je \textbf{minimální}, právě když žádný jiný ekvivalentní disjunktivní tvar nemá méně mintermů nebo méně literálů.
\end{definition}
Minimální tvar se hledá pomocí Karnaughových map.